\chapter{Implementacija i korisničko sučelje}
		
		
		\section{Korištene tehnologije i alati}
		
			\textbf{Implementacija}
			
			\begin{packed_item}
			
			\item	\textbf{Angular}\footnote{\url{https://angular.io/}} je radni okvir za razvoj aplikacija na strani klijenta koji koristi prezentacijski jezik \textbf{HTML} za strukturu, stilski jezik \textbf{CSS} za stiliziranje te programski jezik \textbf{TypeScript} za ostvarenje dinamike. Koristili smo ga za razvoj frontenda.
		
		\item	\textbf{Spring Boot}\footnote{\url{https://spring.io/projects/spring-boot}} je specijalizacija radnog okvira \textbf{Spring} koja pojednostavljuje i ubrzava proces oblikovanja web stranice. Koristili smo ga za razvoj backenda u programskom jeziku \textbf{Java}.
		
		\item	\textbf{PostgreSQL}\footnote{\url{https://www.postgresql.org/}} je open-source sustav za upravljanje relacijskim bazama podataka temeljen na jeziku \textbf{SQL} u kojem je pohranjena naša baza.
		
		
	\end{packed_item}	
	
	\textbf{Dokumentacija}

			\begin{packed_item} 
			
			\item	\textbf{TexStudio}\footnote{\url{https://www.texstudio.org/}} je uređivač teksta prilagođen prezentacijskom jeziku \textbf{LaTeX} pomoću kojeg je izrađena dokumentacija.
			
		\item	\textbf{astah}\footnote{\url{https://astah.net/downloads/}} je alat za izradu UML dijagrama. Pomoću njega su izrađeni  UML dijagrami kojima opisujemo rad i strukturu aplikacije.	
			 
		\item \textbf{Lucid}\footnote{\url{https://lucid.co/}} je web aplikacija koja omogućava izradu i međusobno dijeljenje
		dijagrama. Koristili smo je za izradu dijagrama baze podataka.
		
		
		
	\end{packed_item}	
	
	\eject
	
		\textbf{Komunikacija}
		
		\begin{packed_item} 
		
			\item	\textbf{WhatsApp}\footnote{\url{https://www.whatsapp.com/}} , jednu od vodećih svjetskih aplikacija za komunikaciju, koristili smo kao glavno sredstvo komunikacije.
	
			\item	\textbf{Trello}\footnote{\url{https://trello.com/}} je alat za organizaciju i raspodjelu zadataka koji se temelji na Kanban ploči. Pomoću njega smo lakše dijelili zadatke i pratili napredak.
			
			
			\end{packed_item}	
	

\textbf{Ostalo}

\begin{packed_item} 	
			
		\item	\textbf{GitLab}\footnote{\url{https://about.gitlab.com/}} je web platforma temeljena na \textbf{Git}-u, distribuiranom sustavu za upravljanje različitim verzijama podataka pomoću koje smo upravljali inačicama projekta.

		\item	\textbf{Selenium}\footnote{\url{https://www.selenium.dev/}} je radni okvir za ispitivanje sustava koji smo koristili na samom kraju, pri ispitivanju funkcionalnosti aplikacije.
		
		\item	\textbf{Heroku}\footnote{\url{https://www.heroku.com/}} je platforma koja služi kao javno dostupni poslužitelj te je preko nje naša aplikacija puštena u pogon.
		
	
		
		
			 \end{packed_item}
		 
			\eject 
		
	
		\section{Ispitivanje programskog rješenja}
			
			
			
	
			
			\subsection{Ispitivanje komponenti}
			
			Prilikom unosa korisničkih podataka treba provjeriti njihovu valjanost i obavijestiti korisnika o uspješnosti registracije. Administratori imaju pregled nad svim korisnicima.
			\newline
			\newline
			\textbf{Ispitini slučaj 1: Provjera registracije korisnika - valjani podatci}
		
			\newline
				\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/uni1.PNG} %veličina u odnosu na širinu linije
				\caption{Prikaz 1. unit testa}
				\label{fig:promjp6} %label mora biti drugaciji za svaku sliku
			\end{figure}
		
		Dobiveni rezultat: Uspješna registracija, status 200 (uspjeh)
			\eject
			
			\textbf{Ispitini slučaj 2: Provjera registracije korisnika - zauzeto korisničko ime}
		
			\newline
			
				\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/uni2.PNG} %veličina u odnosu na širinu linije
				\caption{Prikaz 2. unit testa}
				\label{fig:promsjp6} %label mora biti drugaciji za svaku sliku
			\end{figure}
		
		Dobiveni rezultat: Neuspješna registracija, status 400 (uspjeh)
			\eject
			
			
			\textbf{Ispitni slučaj 3: Provjera registracije korisnika - zauzeta email adresa}
		
			\newline
				\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/uni3.PNG} %veličina u odnosu na širinu linije
				\caption{Prikaz 3. unit testa}
				\label{fig:promsdjp6} %label mora biti drugaciji za svaku sliku
			\end{figure}
		
		Dobiveni rezultat: Neuspješna registracija, status 4XX (uspjeh)
			\eject
			
			\textbf{Ispitini slučaj 4: Dohvaćanje korisnika - bez administratorkih ovlasti}
			
			\newline
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/uni4.PNG} %veličina u odnosu na širinu linije
				\caption{Prikaz 4. unit testa}
				\label{fig:spromsdjp6} %label mora biti drugaciji za svaku sliku
			\end{figure}
		Dobiveni rezultat: Status 4xx (uspjeh)
			\eject
			
			
			\textbf{Ispitni slučaj 5: Ispravna serijalizacija korisnika u JSON format}
						\newline
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/uni5.PNG} %veličina u odnosu na širinu linije
				\caption{Prikaz 5. unit testa}
				\label{fig:sprotmsdjp6} %label mora biti drugaciji za svaku sliku
			\end{figure}
		
		Dobiveni rezultat: JSON ispravnog oblika s ispravnim vrijednostima (uspjeh)
			\eject
			
			
			\textbf{Ispitni slučaj 6: Ispravna serijalizacija korisnika u JSON format}
			
			\newline
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/uni6.PNG} %veličina u odnosu na širinu linije
				\caption{Prikaz 6. unit testa}
				\label{fig:spromsrdjp6} %label mora biti drugaciji za svaku sliku
			\end{figure}
		Dobiveni rezultat: JSON ispravnog oblika sa svim poljima vrijednosti null (uspjeh)
			\newline
			\newline
			\newline
			\newline
			\newline
			\newline
			
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=\textwidth]{slike/rezuni.PNG} %veličina u odnosu na širinu linije
			\caption{Prikaz rezultata unit testova}
			\label{fig:speromsrdjp6} %label mora biti drugaciji za svaku sliku
		\end{figure}
		Svi unit testovi su prošli očekivano. 
		
		
		
			\eject
			
			
			
			
			\subsection{Ispitivanje sustava}
			
			 Koristi se Selenium IDE. Testovi se izvode slijedno.
			 	\newline
			 		\newline
			 			\newline
			 \textbf{Ispitni slučaj 1: Registracija u sustav - ispravni podatci}			 
			 	\newline
			 Testira se registracija unošenjem valjanih podataka.			 
			 	\newline
			 		\newline
			 		Očekivani rezultat: Prikaz stranice za prijavu u sustav
			 	\newline
			 
			 \begin{figure}[H]
			 	\includegraphics[width=\textwidth]{slike/sel1.PNG} %veličina u odnosu na širinu linije
			 	\caption{Prikaz 1. Selenium testa}
			 	\label{fig:sprotmsddjp6} %label mora biti drugaciji za svaku sliku
			 \end{figure}
		 	\newline
		 \newline
		 \newline
		 Dobiveni rezultat: Prikaz stranice za prijavu u sustav 
		 (uspjeh)
			 \eject
			 
			 
			  \textbf{Ispitni slučaj 2: Registracija u sustav - nepostojeća adresa}
			 
			 Testira se registarcija unošenjem neispravne adrese. Ostali podatci su ispravni.
			 \newline
			 \newline
			 Očekivani rezultat: Prikaz poruke o nevažećoj adresi
			 	\newline
			
			 \begin{figure}[H]
			 	\includegraphics[width=\textwidth]{slike/sel2.PNG} %veličina u odnosu na širinu linije
			 	\caption{Prikaz 2. Selenium testa}
			 	\label{fig:sprotmssddjp6} %label mora biti drugaciji za svaku sliku
			 \end{figure}
		 \newline
		 \newline
		 	\newline
		 Dobiveni rezultat: Prikaz poruke o nevažećoj adresi (uspjeh)
			 \eject
			 
			  \textbf{Ispitni slučaj 3: Registracija u sustav - prazan formular}
			 
			 Testira se pokušaj registracije bez ispunjvanja formulara za registraciju.
			 	\newline
			 \newline
			 Očekivani rezultat: Ne dozvoljava se pritisak na gumb za registraciju
			 \newline
			 \begin{figure}[H]
			 	\includegraphics[width=\textwidth]{slike/sel3.PNG} %veličina u odnosu na širinu linije
			 	\caption{Prikaz 3. Selenium testa}
			 	\label{fig:spxrotmsddjp6} %label mora biti drugaciji za svaku sliku
			 \end{figure}
		  Dobiveni rezultat: Ne dozvoljava se pritisak na gumb za registraciju (uspjeh)
		 
			 \eject
			 
			  \textbf{Ispitni slučaj 4: Prijava postojećeg korisnika}
			 
			 Prethodno stvoreni korisnik se pokušava ulogirati u sustav.
			 	\newline
			 \newline
			 Očekivani rezultat: Prikaz početne stranice
			 \newline
			 \begin{figure}[H]
			 	\includegraphics[width=\textwidth]{slike/sel4.PNG} %veličina u odnosu na širinu linije
			 	\caption{Prikaz 4. Selenium testa}
			 	\label{fig:sprotmsdhdjp6} %label mora biti drugaciji za svaku sliku
			 \end{figure}
		 Dobiveni rezultat: Prikaz početne stranice (uspjeh)
		 
			 \eject
			 
			 
			
			\eject 
		
		
		\section{Dijagram razmještaja}
			
			Dijagram razmještaja prikazuje topologiju sustava prilikom puštanja aplikacije u pogon.
			 U našem slučaju radi se o klijentskom i poslužiteljskom računalu koji komuniciraju putem HTTP protokola. Na poslužiteljskom računalu nalaze se web poslužitelj i poslužitelj baze podataka. Kako bismo mogli koristiti usluge vanjskog geolokacijskog servisa, potrebno je da on komunicira s poslužiteljskim računalom putem HTTPS protokola.
			 	\begin{figure}[H]
			 	\includegraphics[width=\textwidth]{dijagrami/Deployment.PNG} %veličina u odnosu na širinu linije
			 	\caption{Specifikacijski dijagram razmještaja}
			 	\label{fig:promj6} %label mora biti drugaciji za svaku sliku
			 \end{figure}
			
			\eject 
		
		\section{Upute za puštanje u pogon}
		
			
		
			 
			
			Za puštanje aplikacije u pogon koristili smo Heroku.
			U GitLab projekt su postavljene varijable koje skripta dohvaća prilikom deploymenta te ih koristi kod autentifikacije kako bi mogla postaviti najnoviju verziju koda.
			Svakim pushem na granu main u git repozitoriju, nova verzija kode se postavlja i na Heroku server pomoću .yml datoteke. Tada su promjene vidljive na stranici https://posudba-alata.herokuapp.com/.
			\newline
			\textbf{Upute za pokretanje na vlastitom računalu}
			
			Potrebno je imati instalirani Node.js kako bi se Javascript kod mogao izvršavati izvan klijenta. Također je potrebno imati instaliran Angular CLI te preuzeti datoteku IzvrsniKod s git repozitorija.
			U komandnoj liniji se potrebno pozicionirati u folder u kojem se nalazi IzvorniKod/frontend. Ako neki od potrebnih Node.js paketa nisu instalirani, potrebno ih je instalirati naredbom 'npm install'.
		    Server se pokreće naredbom 'npm start' ili 'ng serve'. Potrebno je imati i PostgreSQL bazu. Server (ako je pokrenut lokalno) ošluskuje zahtjeve na adresi http://localhost:4200.
			
			Za pokretanje backend servera potrebno je imati instaliranu Javu 17, uvesti Maven projekt iz IzvorniKod/backend i pokrenuti aplikaciju.
			Server (ako je pokrenut lokalno) osluškuje zahtjeve na adresi http://localhost:8080.
			
			
			
			
			
			
			\eject 